## Exercice 1
### Énoncé
Soit $E$ un espace euclidien et $p$ un projecteur de $E$ ($p\circ p= p$). On dit que $p$ est un *projecteur orthogonal* quand 
$$\left(\mathrm{Im}(p)\right)^{\bot.}=\mathrm{Ker}(p)$$
1. Montrer que $$\left[p\text{ projecteur orthogonal}\right]\iff\left[p^\star=p\right]$$
```ad-hint
title: Révision
$$\begin{align}
\text{projecteur } p \circ p = p &\implies \text{Ker } p^\star=(\text{Im } p)^\perp \\
\text{projecteur orthogonal }p &\implies \text{Ker } p = (\text{Im } p)^\perp 
\end{align}$$
```

```ad-note
title: Réponse
($\impliedby$) Si $p=p^\star$, alors $$\text{Ker } (p)=\text{Ker } (p^\star)= (\text{Im } (p))^\perp$$
($\implies$) Si $\text{Ker }(p) = (\text{Im }p)^\perp$, On va montrer que $$\forall(x,y) \in E^2,\; <p(x),y> = <x, p(y)>$$
Comme $E= \text{Ker }p \oplus \text{Im }p$, soit $$\begin{align}
x=\underbrace{x_{1}}_{\in \text{Ker } p}+\underbrace{x_{2}}_{\in \text{Im } p} \\
y=\underbrace{y_{1}}_{\in \text{Ker } p}+\underbrace{y_{2}}_{\in \text{Im } p} 
\end{align}$$
Donc, $$\begin{align}
<p(x), y> &= <p(x_{1}+x_{2}), y_{1}+y_{2}> \\
&= <p(x_{2}),y_{1}+y_{2}> \\
&= \underbrace{<x_{2},y_{1}>}_{=0 \text{ car } \text{Im } p\perp \text{Ker } p} + <x_{2},y_{2}> \\
&= <x_{2},y_{2}>
\end{align}$$
De même, $$<x,p(y)> = <x_{2},y_{2}>$$
On a bien montré l'unicité, en conclusion : $$p^\star = p$$
```


2. Soit $s$ une symétrie de $E$ ($s\circ s=\mathrm{id}_{_E}$) et $p$ le projecteur associé à $s$, on dit que $s$ est une *symétrie orthogonale* si $p$ est un projecteur orthogonal. Montrer que $$\left[s\text{ symétrie orthogonale}\right]\iff\left[s^\star=s\right]$$
```ad-hint
title: Révision
$$
p(x) = \frac{1}{2}(s(x)+x) \implies \begin{align}
p&=\frac{1}{2}(s+\mathrm{id}) \\
s &= 2p-\mathrm{id}
\end{align}
$$
![[7TD7 2023-03-16 16.59.18.excalidraw]]
```
```ad-note
title: Réponse
Comme on a : $$s \text{ symétrie orthogonale} \iff p \text{ projecteur orthogonal}$$Il suffit de montrer que $$s^\star = s \iff p ^\star = p$$
C'est-à-dire : $$\begin{align}
p^\star &= \left( \frac{1}{2}(s+\mathrm{id}) \right)^\star=\frac{1}{2}(s^\star+\mathrm{id}) \\
s^\star &= (2p-\mathrm{id})^\star = 2p^\star - \mathrm{id}
\end{align}$$
```

3. Soit $s$ un endomorphisme de $E$, montrer que
$$\left[s\text{ symétrie orthogonale}\right]\iff\left[s\in\mathcal{O}(E)\cap\mathcal{S}(E)\right]$$
```ad-note
title: Réponse
($\implies$) Soit $s\in \mathscr{L}(E)$, on suppose que $s$ symétrie orthogonale.
On a : $$\begin{align}
s \circ s &= \mathrm{id}_{E}  \\
s^\star &= s 
\end{align} \implies s^\star \circ s = s\circ s^\star = \mathrm{id}_{E}\implies s\in \mathcal{O}(E) \text{ et } S \in \mathcal{S}(E)$$
($\impliedby$) Simple
```

## Exercice 2
### Énoncé
Soit la matrice
$$\begin{bmatrix} {{5
 }\over{6}}&-{{1}\over{6}}&{{1}\over{3}}\cr -{{1}\over{6}}&{{5}\over{
 6}}&{{1}\over{3}}\cr {{1}\over{3}}&{{1}\over{3}}&{{1}\over{3}}\cr 
 \end{bmatrix}$$
1. Montrer que c'est la matrice d'un projecteur orthogonal $p$ de $\mathbb{R}^3$ (muni de sa structure euclidienne canonique) dans la base canonique.
1. Proposer une base orthonormée $(e_1,e_2,e_3)$ et des réels $(\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3)$ tels que
$$\forall k\in\{1,2,3\},\; p(e_k)=\lambda_k.e_k$$